Audacity

James Crook

Audacity -  популярное приложение для записи и редактирования звука. Audacity сочетает широкие возможности с простотой использования. Большинство пользователей приложения работают с ним в ОС Windows, хотя исходный код проекта может быть скомпилирован и запущен на Linux и Mac.

Доминик Маццони (Dominic Mazzoni) написал первоначальную версию Audacity в 1999 еще будучи студентом университета в Карнеги Мэллон. Он хотел создать платформу для разработки и отладки алгоритмов обработки аудио-данных. Но приложение оказалось полезным и в других отношениях. Открытие исходных кодов Audacity привлекло в проект новых разработчиков. Небольшая и постепенно меняющаяся команда энтузиастов исправляла, поддерживала, тестировала, обновляла, описывала в документации, выполняла локализации Audacity и помогала с его освоением пользователям на протяжении многих лет.

Цель заключалась в создании понятного пользовательского интерфейса: человек мог сесть перед приложением без документации и сразу начать пользоваться им, постепенно осваивая функционал. Данный принцип стал основополагающим в процессе формирования более цельного в восприятии графического интерфейса Audacity, чем он мог бы оказаться в противном случае. Такая объединяющая идея в основе проекта, над которым работает множество людей, часто удаленных друг от друга, успешно подтвердила свою еще большую важность, чем казалось в начале.

Было бы неплохо, если бы при создании архитектуры разработчики Audacity также руководствовались схожей идеей о низком пороге вхождения. Ближайшим приближением к ней был принцип "пытайся быть цельным". При написании нового кода разработчики стараются следовать этому стилю и стилю уже имеющегося кода по соседству. Правда на практике кодовая база Audacity - это комбинация хорошо структурированного и плохо структутированного кода. Аналогией здесь служит архитектура небольшого городка: есть впечатляющие строения, но рядом можно встретить непригляные постройки, как в бедном районе.

2.1. Структура Audacity

Audacity - слой, связывающий вместе несколько библиотек. Хотя написание нового кода для Audacity не требует твердых знаний о том, что происходит внутри этих библиотек, знакомство с их API и их возможностями весьма важно. Две главных библиотеки - PortAudio, предоставляющая кроссплатформенный низкоуровненый интерфейс для работы со звуком, и wxWidgets, содержащая компоненты графического интерфейса, также доступны кросс-платформенно.

Знакомство с кодом Audacity помогает понять, что некоторая часть его является базой. Библиотеки лишь добавляют ряд опциональных функций, правда те, кто часто их использует, вряд ли считает это опциональным. Например, наряду с возможностью применения собственных аудиоэффектов, Audacity поддерживает LADSPA (Linux Audio Developer's Simple Plugin API) для динамической загрузки сторонних плагинов с аудиоэффектами. То же делает VAMP API для функций анализа аудиоданных. Без этих API Audacity была бы функционально беднее, хотя и не зависела бы от их наличия или отсутствия.

Другими опциональными библиоткеми, используемыми Audacity, являются libFLAC, libogg и libvorbis. Они предоставляют возможность сжатия аудио в различные форматы. Формат MP3 поддерживается через динамически загружаемые библиотеки LAME или FFmpeg. Лицензионные ограничения не позволяют встраивать этот популярный метод сжатия в само приложение.

Вопросы лицензий являются важными в решениях относительно использования библиотек и изменения структуры Audacity. Например, поддержка плагинов VST не является встроенной только из-за лицензионных ограничений. Мы бы с радостью начали использовать очень эффективный метод Фурье для быстрой трансформации (FFTW), но не можем этого сделать. Однако, для тех, что хочет собрать Audacity самостоятельно, мы предусмотрели его опциональное использование, но в официальных сборках вы найдете лишь наш немного более медленный вариант. Поскольку Audacity работает с плагинами, то в нем нельзя использовать FFTW. Авторы FFTW не хотят, чтобы их код служил вспомогательным для сторонних разработок. Поэтому архитектурное решение о поддержке плагинов содержит небольшие уступки, на которые нам пришлось пойти. Мы можем свободно использовать плагины LADSPA, но нам запрещено работать с FFTW через свои исполняемые файлы.

На проектированнии системы также сказались соображения от том, как наиболее эффективно использовать время разработчика. Наша команда невелика, у нас довольно мало дополнительных временных ресурсов, например, для глубинного анализа проблем безопасности, по сравнению с разработчиками Firefox или Thunderbird. Но мы не хотим, чтобы Audacity создавал маршрут для обхода файрволла, поэтому мы решили в приниципе не работать с TCP/IP-соединениями. Избававшись от TCP/IP, мы избавились от многих проблем безопасности. Озабоченность по поводу ограниченных ресурсов помогает правильнее строить общий дизайн, помогает убрать функции, осуществление которых будет стоить слишком дорого в плане времени разработки, и сконцентрироваться на главном.

Аналогичная проблема нехватки времени возникла и для реализации поддержки скриптовых языков. Мы хотим использовать их, но код для работы с этими языками нет нужды включать в Audacity. Зачем комплировать копии уже имеющихся в системе языков и встраивать их в Audacity? Вместо этого мы реализовали работу с ними через единственный плагин и механизм перенаправления потока данных (пайп), которые мы рассмотрим позднее.
 
Рис 2.1: Слои Audacity

На рис 2.1 показаны некоторые слои и модули Audacity. На диаграмме выделены три основных класса внутри wxWidgets, каждый из которых используется в Audacity. На основе таких низкоуровневых абстракций мы строим собственные, более высокого уровня. Например, система BlockFile построена на основе wxFiles из библиотеки wxWidgets. Возможно, в будущем будет правильнее вынести BlockFiles, ShuttleGUI и обработку команд в отдельную библиотеку. В этом случае нам предстоит сделать их определение более общим.

Ниже на диаграмме изображена узкая полоса с надписью "Платформо-зависимые слои реализации". wxWidgets и PortAudio - это слои абстракции над операционной системой. Оба они содержат код с условными переходами на различные реализации в зависимости от целевой платформы.

Категория "Прочие поддерживаемые библиотеки" содержит большое количество различных библиотек. Довольно странно, что лишь малая их часть является динамически загружаемыми модулями. Эти динамические модули ничего не знают о wxWidgets.

Раньше для ОС Windows мы собирали Audacity как один исполняемый файл, который наряду с кодом самого приложения включал в себя wxWidgets. В 2008 мы перешли к модульной структуре, выделив wxWidgets в отдельную DLL. Это было сделано для возможности загрузки при старте приложения других DLL, напрямую использующих библиотеку wxWidgets. Плагины, расположенные на рисунке выше пунктирной линии, вполне могут использовать wxWidgets.

Решение вынести wxWidgets в отдельную динамическую библиотеку имеет и отрицательные стороны. Увеличился размер установочного пакета, частично из-за наличия в DLL многих неиспользуемых функций, которых дистрибутив ранее не содержал. Audacity стала дольше запускаться, ведь DLL загружаются отдельно друг от друга. Но есть и положительные стороны. Мы считаем, что модульность принесет нам схожие преимущества, как, например, для веб-сервера Apache. Как мы думаем, модули позволяют ядру Apache оставаться относительно стабильным, а экспериментальные, дополнительные функции и реализация новых идей появляются именно в модулях. Модульность защищает от появления сторонних форков, пытающихся сместить проект в другом направлении. Мы считаем, что это крайне важное архитектурное решение. Мы ждем, что эти достоинства проявят себя в будущем, однако пока этого не происходит. Отделение функций wxWidgets - это только первый шаг на нашем пути к более гибкой модульной системе.

Структура программ вроде Audacity не создается сразу и навсегда. Со временем она развивается. На данный момент созданная архитектура работает достаточно хорошо. Однако, нам иногда приходится бороться с принятыми ранее концепциями при попытке добавления новых функций, которые изменяют сразу многие исходные файлы. Например, сейчас Audacity обрабатывает моно- и стерео-дорожки по-разному. Если вы захотите добавить в Audacity возможность работы с surround-звуком, вам потребуется внести изменения в большое число классов Audacity. 

Не ограничиваемся стерео: история GetLink }

В Audacity никогда не было абстракции над числом каналов. Вместо этого используется абстракция для соединения аудиоканалов. Существует функция GetLink, которая возвращает объединенные оба канала, если работает со стерео, или NULL, если работает с моно. Код, обращающийся к GetLink выглядит так, как будто в начале он был написан только для моно-дорожек, и в конце добавлено условие (GetLink() != NULL), что позволяет обработать стерео-дорожку. Я не уверен, что так было сделано изначально, но имею такое подозрение. Нет никаких циклов, итераторов по массиву каналов, где бы использовался GetLink. Отображение, микширование, чтение и запись - все в конце содержат условие проверки работы со стерео, а не используют общий код, способный работать с числом n каналов, где n  - это скорее всего 1 или 2. Чтобы выполнить правильную замену, нужно произвести изменения в коде вокруг сотни вызовов GetLink как минимум в 26 файлах.

Несложно находить вызове GetLink в коде, да и сами изменения не столько трудны, чтобы назвать такое предприятие серьезной проблемой, как кажется на первый взгляд. История с GetLink - это история не о трудноисправимом структурном просчете. Просто она иллюстрирует, насколько серьезно можно погрузиться в код, содержащий казалось бы небольшой дефект.

Сейчас мы конечно понимаем, что имело смысл следать private-функцию GetLink и предоставлять итератор по всем каналам дорожки. Это помогло бы избежать проверки на условия для стерео и сделало бы код, использующий массив аудиоканалов, согласованным с реализацией их обработчика.

Жесткая модульность в дизайне поможет нам глубже спрятать внутреннюю структуру системы. При определении и расширении внешнего API мы должны будем более пристально обратить внимание на предоставляемые функции. Нужно будет сосредоточить внимание на абстракциях, которые не стоит включать в реализацию внешнего API.

2.2. Графическая библиотека wxWidgets 

Одна из самых важных используемых Audacity библиотек для построения интерфейса пользователя - это wxWidgets, предоставляющая отрисовку кнопок, ползунков, списков опций для выбора, окон и диалогов. Большая часть визуального отображения и поведения завязана именно на этой библиотеке. wxWidgets имеет собственный класс строк wxString, кросс-платформенную абстракцию над потоками, файловыми системами и шрифтами, механизм локализации, и все это широко используется в Audacity. Новичкам в разработке Audacity мы советуем скачать wxWidgets, скомпилировать и опробовать те примеры, которые поставляются вместе с библиотекой. wxWidgets - довольно тонкий слой над базовыми графическими элементами, предоставляемыми операционной системой.

Для построения сложных диалогов wxWidgets располагает не только виджетами, но и вспомогательными инструментами для управления положением и размером элементов. Это гораздо удобнее работы с графическими элементами с фиксированным положением. Если виджеты меняют свой размер, неважно, от действий пользователя, или, скажем, при выборе другого системного шрифта, расположение элементов в диалоговом окне обновляется понятным и естественным образом. Такие возможности особенно важны при разработке кросс-платформенных приложений. Без них нам пришлось бы самим создавать дизайн диалоговых окон для каждой платформы в отдельности.

Зачастую дизайн описан в файле ресурсов, который считывается приложением. Но в Audacity диалоговые окна жестко прописаны внутри текста программы в виде последовательности вызовов функций wxWidgets. Это дает нам максимальную гибкость: содержимое окон и его поведение заранее определены в самом коде приложения.

В некоторых местах кода Audacity можно встретить изначальный код для создания графического интерфейса, который был создан с помощью генератора через графическую оболочку. Это помогло нам создать базовый дизайн. С течением времени этот код изменялся, в него добавлялись новые элементы, в результате чего создание новых диалоговых окон оказалось разбросанным по всему коду методом "Скопировать-Вставить-Изменить".

После нескольких лет применения такого подхода мы обнаружили, что большие куски кода Audacity, особенно в части настройки пользовательских опций, содержали много повторяющегося кода. Хотя этот код был довольно прямолинеен, его было трудно проследить. Проблемы усложняло и то, что последовательность построения окон была совершенно произвольной: более мелкие элементы объединялись в более крупные, и даже составляли целые диалоговые окна, но порядок их создания в коде не отражал (это было совсем не обязательно) порядок расположения элементов на экране. Код был объемным и много дублировался. Был код для перевода сохраненных на диск настроек во внутренние переменные, код для перевода из переменных в отображение внутри окон конфигурации, код для перевода из значений в окне конфигурации во внутренние переменные и код для записи этих переменных на диск в файл настроек. Текст изобиловал комментариями в духе //это бред, но прошло довольно много времени, прежде чем мы смогли что-то поменять.

2.3. Слой ShuttleGui

Решением данной проблемы было создание нового класса, ShuttleGui, который сократил бы число строчек кода, необходимых для описания содержимого диалогового окна, и упростил бы чтение кода. ShuttleGui - это дополнительный слой между библиотеокй wxWidgets и Audacity. Его работа состоит в том, чтобы передавать информацию между ними. Вот пример кода, который строит диалоговое окно, изображенное на рис 2.2.

ShuttleGui S;
// Структура графического интерфейса
S.StartStatic("Какой-то заголовок",…);
{
    S.AddButton("Какая-то кнопка",…);
    S.TieCheckbox("Какой-то переключатель",…);
}
S.EndStatic();

Рис 2.2: Пример диалогового окна

В коде определена статическая область внутри диалогового окна, содержащая кнопку и переключатель. Соответствие между написанным кодом и результатом очевидно. Классы StartStatic и EndStatic всегда используются в паре. Также существуют другие пары Start(что-то)/End(что-то), которые также должны следовать друг за другом, и которые используются для управления другими аспектами отображения окна. Фигурные скобки и отступы, которыми обрамлен код, вставлять не обязательно. Просто мы ввели принцип использования их для большей наглядности и структурированности, в особенности для соблюдения правильности использования парных классов. В более объемных примерах это серьезно упрощает чтение кода.

Показанный пример не просто создает диалоговое окна. Код после комментария "// Структура графического интерфейса" также может быть использован для сохранения введенных пользователем настроек и обратного их отображения. Ранее для этого требовалось писать много дублирующегося кода. Сейчас этот код вычищен, и вся реализация один раз написана в одном месте внутри класса ShuttleGui.

Audacity использует и другие расширения базовой wxWidgets, например, имеет собственный класс для управления панелями инструментов. Почему не воспользоваться готовыми панелями из wxWidgets? Тому есть историческая причина: панели инструментов Audacity были написаны до того, как wxWidgets предоставила аналогичный класс.

2.4. Панель дорожки

Основная панель в Audacity, отображающая аудиоданные в виде звуковых волн, называется панелью дорожки (TrackPanel). Audacity отрисовывает данный графический элемент управления самостоятельно. Панель дорожки состоит из более мелких компонентов, таких как небольшие панели с информацией о дорожке, ось времени, амплитудная ось и, собственно, сама дорожка, отображенная в виде звуковых волн, спектограммы или пометок. У любой дорожки можно изменить размер и перетащить ее внутри окна с помощью мышки. Дорожки, содержащие текстовые метки используют собственную реализацию окна для ввода текста, а не готовый компонент из библиотеки. Казалось бы, дорожки и оси должны быть элементами wxWidgets component, но на самом деле это не так.
 
Рис 2.3: Интерфейс Audacity с пометками на панели дорожки

На рис 2.3 изображен пользовательский интерфейс Audacity. Все обозначенные элементы реализованы разработчиками Audacity. Что касается wxWidgets, то лишь один из ее компонентов используется для отрисовки панели дорожки. Именно код Audacity, а не wxWidgets, отвечает за ее размещение и перерисовку.

Относительное взаимное расположение элементов на панели дорожки выполнено просто ужасно. (В том смысле, что ужасен код; конечный результат, который мы видим на экране вполне сносный.) Код графического интерфейса и выполнения звуковых обработок перемешаны друг с другом и не имеют четких границ. При правильном подходе к дизайну только работа со звуком должна знать о наличии левого и правого аудиоканалов, децибеллах, приглушении и режиме соло. Элементы графического интерфейса должны быть универсальными для любых программ вне зависимости от того, работает данное приложение со звуком или нет. Даже реализация исключительно графических элементов для панели дорожки - это совокупность условий, по которым выбираются абсолютные координаты, размеры и пропорции, и где, как видно, нет никакой абстрации. Было бы гораздо лучше, понятнее и разумнее, если бы эти специальные компоненты были отдельными элементами графического интерфейса, использующими аналогичное виджетам wxWidgets автопозиционирование.

Чтобы реализовать описанные выше характеристики для нашей панели дорожки, необходимо иметь новую реализацию автопозиционирования внутри wxWidgets, которая бы умела перемещать и менять размер дорожек так же, как и любого другого элемента. Но инструменты wxWidgets для этого недостаточно гибкие. В противном случае мы бы с радостью применили их для автопозиционирования и управления размером всего, например, панелей инструментов с кнопками, порядок которых было бы легко изменять путем обычного перетаскивания мышкой.

Мы провели небольшую серию экспериментов для создания подобного решения, но пока продвинулись не так далеко. При реализации некоторых вариантов создания графических элементов мы столкнулись со следующей проблемой: терялся контроль над перерисовкой виджетов, что приводило к миганию окна при изменении положения и размеров его внутренних элементов. Для решения такой проблемы нам придется серьезно изменить саму библиотеку wxWidgets и отделить процесс изменения размера от процесса перерисовки окна.

Вторым доводом за отказ от обобщенной реализации графического отображения панели дорожки заключается в том, что, как известно, при большом количестве виджетов wxWidgets начинает сильно снижать скорость работы. Причем такое положение дел неподвластно контролю даже самой wxWidgets. Каждый элемент, кнопка, текстовое поле или что угодно используют ресурсы системного менеджера окон. К каждому элементу нужно обращаться по отдельности. И обработка большого числа таких элементов начинает становиться все более долгой. Даже если скрыть некоторые вижджеты или вынести их за экран, производительность все равно останется низкой. А мы хотим использовать много маленьких элементов на наших дорожках и такое развитие событий нас не устроит.

Лучшим выходом их этой ситуации будет использование облегченного подхода, легких виджетов, которые мы будем рисовать сами, которые не будут являться отдельными объектами, потребляющими ресурсы менеджера окон. Мы будет основываться на предложенной wxWidgets структуре для реализации своих инструментов автопозиционирования и подгонки размеров. Мы разработаем подобный API, но не станем наследовать собственный класс от готовых классов wxWidgets. Для обеспечения большей наглядности и структурированности кода мы займемся рефакторингом существующей реализации панели дорожки. Если бы это было так просто, не сомневайтесь, оно было бы уже сделано, однако различные мнения разработчиков относительно того, к чему же мы в конце концов должны придти, чуть не приводят к краху наших планов. Обобщая сказанное, наш подход потребует значительных усилий при разработке новой архитектуры и ее реализации в коде. Кроме того, велико искушение не трогать объемные куски кода, которые сейчас довольно хорошо работают.

2.5. Библиотека PortAudio: проигрывание и запись звука

PortAudio  - это библиотека работы со звуком, с помощью которой Audacity способен проигрывать и записывать звук, работая на разных операционных системах и платформах. Без нее Audacity не смог бы использовать звуковоую карту устройства, на котором работает. PortAudio предоставляет приложению кольцевые буферы, возможность изменения битрейта при воспроизведении и записи и, что самое главное, предоставляет API, скрывающий особенности работы со звуком на Mac, Linux и Windows. Для поддержки такого API на различных плафтормах PortAudio содержит набор альтернативных реализаций, расположенных в отдельных файлах исходных текстов.

Нам никогда не требовалось залезать внутрь PortAudio, чтобы разобраться, что же присходит в этой библиотеке. Хотя было бы полезно узнать, как PortAudio взаимодействует со своими клиентами. Audacity принимает от PortAudio пакеты с аудиоданными (при записи) или посылает такие пакеты в PortAudio (при воспроизведении). Неплохо бы узнать, как происходит процесс получения и отправки пакетов и как он синхронизируется с процессами ввода/вывода на диск и экран.

Одновременно в Audacity идут сразу несколько процессов. Некоторые запускются с большой частотой и посылают небольшие порции данных, ожидая получение быстрого ответа. Другие работают реже, передают порции данных больших размеров, при этом время старта таких процессов менее критично в работе. При таком различии между процессами для синхронизации мы используем буферы. Для полноты картины следует рассказать и том, как происходит работа аудиоустройствами, дисковыми накопителями и экраном. Для этого нам не приходится опускаться на самый низкий системный уровень, мы просто работаем с готовыми API. Несмотря на то, что мы хотим, чтобы все наши процессы выглядели очень похоже, например, производя запуск каждого как wxThread, говорить об этом пока не приходится (рис 2.4).
 
Рис 2.4: Потоки и буферы при воспроизведении и записи звука

Один аудиопоток обращается к коду PortAudio, который напрямую работает с аудиоустройством. Именно этот поток и обеспечивает проигрывание или запись звука. Он должен иметь низкое время отклика, иначе некоторые пакеты могут потеряться. Этот поток, работающий с кодом PortAudio, вызывает метод audacityAudioCallback который при записи аудио записывает информацию из небольших пакетов в большой (5-секундный) буфер захвата данных. А при воспроизведении он наоборот считывает из 5-секундного буфера небольшое порции данных. Библиотека PortAudio при этом ничего не знает о наличии wxWidgets и как с ней работать, поэтому и использует стандартную реализацию потока - pthread.

Второй основой поток приложения запускается из кода Audacity, а именно - из класса AudioIO. Во время записи AudioIO извлекает данные из буфера захвата и дописывает их к дорожке в Audacity, что сразу отображается на экране. Кроме того, когда к дорожке дописана совокупно довольно большая по объему порция аудиоданных, AudioIO записывает ее на диск. Этот же поток занимается чтением аудиоданных с диска при воспроизведении звука. Функция AudioIO::FillBuffers является здесь ключевой и в зависимости от состояния некоторых переменных конфгурации, обрабатывает и запись, и воспроизведение. Такая возможность работы в двух направлениях крайне важна. Ведь и запись, и воспроизведение могут быть использованы одновременно, например, при программном мониторинге записи. В потоке AudioIO мы полностью во власти реализации дискового ввода/вывода конкретной операционной системы. То есть при чтении или записи можно столкнуться с задержками на неопределенное время. В то же время мы не можем выполнить операции чтения и записи внутри audacityAudioCallback, поскольку его работа требует низкого времени отклика.

Взаимодействие между двумя потоками основывается на использовании общих переменных. Так как мы можем определить, какие потоки изменяют значения этих переменных и в какое время они это делают, то в таком случае нам удается избежать лишних довольно дорогих операций по синхронизации.

И при воспроизведении, и при записи имеется одно дополнительное требование: Audacity должна обновлять состояние графического интерфейса. Для нас это наименее серьезная операция, если говорить о времени и частоте обновления. Перерисовка экрана происходит в главном потоке, работающем с графическим отображением программы с периодичностью 20 раз в секунду по таймеру. При срабатывании таймера происходит вызов TrackPanel::OnTimer, который выполняет перерисовку экрана, если обнаружит изменение его состояния. Основой поток, работающий с графическим интерфейсом, создается не в нашем коде, а внутри wxWidgets. Его отличие от других потоков в том, что они не могут самостоятельно обновить графическое представление приложения на дисплее. Использование таймера для выполнения проверки на необходимость обновления экрана позволяет уменьшить число перерисовок до уровня, при котором скорость работы с ним не снизится, а нагрузка на процессор не окажется слишком высокой.

Хорош ли архитектурный подход, заключающийся в использовании потока по работе с аудиоустройством, потока по работе с буфером и диском и потока по работе с графическим интерфейсом, имеющего таймер для выполнения требуемых проверок, для того, чтобы эффективно выполнять обмен аудиоданными? Довольно необычно иметь три различных потока, не объединенных одним базовым классом. Но такая необычность во многом продиктована дизайном используемых нами библиотек. PortAudio желает сам создавать собственный поток. Библиотека wxWidgets имеет поток для обработки графического интерфейса прямо из коробки. Необходимость в наличии потока для работы с буфером объясняется попыткой снижения рассогласования между часто посылаемыми небольшими пакетами внтури потока, работающего с аудиоустройством, и менее частыми, но более объемными пакетами потока, работающего с диском. Польза от использования библиотек понятна и с первого взгляда. За это нам приходится платить привязкой к реализованным в них абстракциям. В результате мы вынуждены копировать данные в памяти из одного места в другое, и это в нашем случае единственно возможное решение. Мне приходилось работать с быстрыми переключениями от работы с одними данными к работе с другими, и я встречал крайне эффективный код, решающий проблему согласования и использующий при этом только прерывания безо всяких потоков. Указатели на буферы передаются гораздо быстрее, чем происходит копирование всех данных. Но вы можете вооружиться таким подходом только в случае, если используемые вами библиотеки спроектированы, предоставляя правильную абстракцию буферов. Мы же используем уже существующие интерфейсы и вынуждены использовать потоки так же, как вынуждены копировать данные в памяти.

2.6. Файлы-блоки

Одной из проблем, с которой мы столкнулись при разработке Audacity, была поддержка удаления и вставки очень длинных по времени кусков записи. Сами по себе записи могут иметь только такую длину, которая поместится в оперативную память целиком. Если аудиозапись является одним расположенным на диск файлом, то вставка в ее начало дополнительного куска приведет к перемещению большого числа данных от начала к концу, а такая операция обычно занимает довольно длительное время, поэтому в таких случаях Audacity даже при минимальных действиях над файлом может подтормаживать с откликом.

Наше решение этой проблемы заключается в разделении аудиофалов на множество отдельных файлов-блоков (BlockFiles), каждый размером около 1 МБ. Именно этот шаг привел к использованию в Audacity своего собственного формата сохранения проекта, для которого главный файл имеет расширение .aup. Это просто XML-файл, в котором описано расположение каждого блока. Поэтому изменения, произведенные в начале длинной аудиозаписи, приведут к изменению только одного файла-блока и главного .aup-файла.

Размер файлов-блоков подбирается с учетом двух противоположных тенденций. С одной стороны мы можем вставлять и удалять куски аудио без интенсивной работы с диском, однако во время воспроизведения при каждом обращении к диску нам хотелось бы получать более длинные куски записи. Чем меньше блоки, тем потенциально большее количество запросов к диску будет совершено для получения записи определенной длины; чем больше блоки, тем больше операций вставки и удаления должно произойти.

Файлы-блоки Audacity не имеют внутри себя зарезервированного свободного места и не могут превышать максимальный установленный размер. При таком условии, если мы удаляем или вставляем данные, возможна полная перезапись всего файла-блока. Когда такой файл становится нам не нужен,  при сохранении изменений в проекте он удаляется (до этого момента сохраняются все изменяемые блоки, чтобы обеспечить возможность отмены действия). При этом никогда не возникает необходимости вызова некоего сборщика мусора для очистки свободного пространства внутри файлов-блоков, что потребовалось бы при выборе подхода "все в одном файле".

Слияние и разделение больших порций данных - это хлеб систем управления данными, от сбалансированных деревьев до Google BigTable для управления развернутых связанных списков. На рис. 2.5 показано, что происходит внутри Audacity при удалении части записи вблизи от начала.
 
Рис 2.5: До удаления .aup-файл и файлы-блоки содержат последовательность "ABCDEFGHIJKLMNO". После удаления фрагмента "FGHI" происходит слияние двух блоков.

Блоки используются не только для одних лишь аудиоданных. Некоторые из них содержат общую информацию о кэше. Если Audacity нужно отобразить запись длиной в 4 часа, приложение не станет обрабатывать все данные при каждой перерисовке экрана. Вместо этого используется общая информация, где представлены максимальная и минимальная амплитуды аудиосигнала для каждого интервала времени определенной длины. При приближении изображения Audacity перерисовывает его, используя сами данные. При отдалении - используя краткую информацию.

Одним из улучшений системы с файлами-блоками является отказ от их физического создания на диске. Они могут быть обычными ссылками на участки звукового файла, например, с привязкой к шкале времени для аудио в формате .wav. Пользователь может создать проект Audacity, импортировать звук из .wav-файла и смикшировать несколько треков, и при этом будут созданы только файлы с общей информацией. Это сбережет как дисковое пространство, так и время при копировании данных. Но тем не менее, это плохая идея. Слишком многие наши пользователи при этом удалят оригинальный .wav-файл, полагая, что его полная копия находится внутри каталога с проектом. Это окажется не так, а без оригинального .wav-файла дальнейшая работа с данной звукозаписью будет невозможна. Сейчас стандартным поведением для Audacity является копирование импортированных аудиоданных и создание отдельных файлов-блоков.

Решение с файлами-блоками сталкивается с проблемами на ОС Windows, где наличие большого количества таких файлов отрицательно сказывается на производительности. Так происходит из-за того, что Windows намного медленнее работает с файлами при большом скоплении их внутри одного каталога, что аналогично схожей проблеме для большого количества виджетов. Позднее мы решили добавить подкаталоги, каждый из которые не содержали бы более ста файлов.

Основная проблема со структурой блоков заключается в ее открытости для конечного пользователя. Мы часто слышим жалобы пользователей, которые, скопировав главный файл проекта, забывают или не знают о необходимости копирования каталога с блоками. Было бы гораздо лучше, если бы проекты Audacity были одиночными файлами, а сама Audacity заботилась бы об управлении данными внутри него. В этом случае производительность бы скорее выросла, чем упала. Основным дополнением к логике приложения в данном случае стало бы создание сборщика мусора. А еще немного более простой подход подразумевает копирование блоков в новый файл при сохранении проекта, если переписанным оказался кусок файла больше определенного размера.

2.7. Поддержка скриптов

В Audacity включен экспериментальный плагин, обеспечивающий поддержку нескольких скриптовых языков. Он предоставляет общий интерфейс для скриптов через именованый канал (pipe). Каждый скрипт должен представлять собой набор текстовых команд и обрабатывать также текстовые ответы после их выполнения. Поскольку пользовательский скрипт может записывать и считывать текст через именованный канал, то так он может и полностью управлять функциональностью Audacity. При этом передача по каналу аудио и других объемных наборов данных не требуется. (Рис. 2.6).
 
Рис. 2.6: Плагин, предоставляющий возможность работы скрипта через именованный канал

Сам по себе плагин не знает ничего о содержимом текстовых данных, которые обрабатываются с помощью него. Единственная его задача - передавать их. Интерфейс плагинов (или его устаревшей реализации - точки расширений), который используется в том числе и скриптовым плагином для того, чтобы работать с Audacity, уже содержит способ управлять Audacity с помощью текстовых команд. Поэтому скриптовый плагин имеет небольшой объем и содержит практически только лишь код для реализации канала.

К сожалению, наличие каналов вносит в систему потенциальную угрозу безопасности, аналогичную наличию TCP/IP-соединений, которые мы просто исключили из Audacity. Чтобы сократить этот риск, плагины являются просто опциональными динамическими библиотеками, и вы должны самостоятельно принять решение, использовать ли их и доверять ли их источнику.

После внедрения поддержки скриптов, на wiki-страничке нашего проекта в разделе обратной связи мы получили предложение использовать стандарт D-Bus от KDE для обеспечения обмена сообщениями между процессами с помощью механизма TCP/IP. Хотя мы уже начали реализовывать другую модель, возможно, имеет смысл добавить поддержку D-Bus в выбранный интерфейс.

История появления поддержки скриптов

Функция скриптинга выросла из работы одного энтузиаста над приспособлением Audacity для собственных нужд, которую он вел, не создавая при этом собственный форк. Все, что он создал, получило название CleanSpeech, и предоставляло возможность создания mp3-файлов из записанных проповедей. CleanSpeech добавляла дополнительные эффекты, например, эффект удаления тишины, который находил и вырезал из аудиофайла длинные заполненные тишиной промежутки, а также возможность применять заранее созданную последовательность из набора эффектов удаления шума, нормализации и кодирования в mp3-фломат сразу множества записей. Нам захотелось применить у себя его наработки, но в данном случае все было написано прямо внутри кода Audacity. Поэтому включение данной функциональности в наши релизы привело к написанию кода не для фиксированного набора эффектов, а для любого, выбранного индивидуально. Такой гибкий подход мог использовать любой эффект из таблицы, находя их по именам соответствующих команд, и с помощью класса Shuttle сохранять их параметры в текстовом формате в настройках. Эта функция имеет название групповой цепочки. Мы также намеренно не стали добавлять туда поддержку условных переходов или вычислений, чтобы не изобретать еще один собственный скриптовый язык.

Решение избежать создания собственного форка, как оказалось, было правильным. Глубоко в недрах Audacity до сих пор существует режим CleanSpeech, который можно установить через диалог настроек. Этот режим также убирает продвинутые элементы пользовательского интерфейса и некоторые функции. Эта упрощенная версия Audacity часто требуется для особых применений, в основном, в школах. Но проблема заключается в том, что решение о том, какие функции являются более сложными, для более продвинутых пользователей, а какие - нет, было субъективным. Впоследствии мы применили небольшой хак для механизма локализации. Когда перевод элемента меню начинается с символа "#", то этот элемент не будет отображен. Так, все, кто желает упросить приложение, может сделать это с помощью меню и убрать все лишнее без необходимости пересборки. Это более общий и менее критичный способ, нежели установка флага mCleanspeech Audacity, код которого, кстати, мы можем когда-нибудь полностью удалить.

Работа над CleanSpeech привнесла в проект групповые цепочки и возможность вырезать тишину. Обе функции в дальнейшем были усовершенствованы разрабочиками вне основной команды. Групповые цепочки напрямую привели к появлению скриптового функционала, что, в свою очередь, породило процесс поддержки плагинов с более общими задачами.

2.8. Эффекты реального времени

Audacity не применят эффекты в реальном времени, то есть те эффекты, которые рассчитываются по запросу сразу во время проигрывания аудио. Вместо этого в Audacity вы должны выбрать эффект, после чего подождать, пока он наложится на запись. Эффекты реального времени, а также расчет аудиоэффектов в фоновом режиме, при котором графический интерфейс будет доступен для других действий, - в числе наиболее частых запросов от наших пользователей.

Здесь мы сталкиваемся с проблемой, что один эффект может выполняться недостаточно быстро для реального времени на медленных компьютерах. Audacity работает на очень большом спектре систем. Нам хотелось бы обеспечить план Б в случае более старых машин. При этом мы все еще хотим иметь возможность запросить применение аудиоэффекта для всей дорожки и после небольшой паузы прослушать результат где-то в середине записи, причем Audacity просто должна знать, откуда начинать. Если компьютер слишком слаб, чтобы применять эффект в реальном времени, мы должны хотя бы иметь возможность прослушать часть аудио с уже наложенным эффектом. Для этого нам нужно снять такие ограничения, как блокировка интерфейса пользователя, и порядок обработки аудиоблоков слева направо.

Совсем свежее дополнение к Audacity, называющееся "загрузка по требованию" содержит многие элементы, требуемые также и для эффектов реального времени, однако оно вовсе не содержит никаких эффектов. Сейчас, когда вы импортитуете в Audacity аудиофайл, в фоновом режиме создается файл с общей информацией о блоках. Audacity отобразит необработанный участок файла пустым промежутком с диагональными синими и серыми полосами, и в это время, пока аудио все еще будет в процессе обработки, приложение будет выполнять многие команды пользователя. Блоки также не обязательно должны обрабатываться в порядке слева направо. Цель этого заключалась также в избежании дублирования кода при работе с эффектами реального времени.

"Загрузка по требованию" реализует развитие подхода к решению проблем для эффектов реального времени. Этим шагом мы избавляемся от некоторых сложностей по приданию эффектам ключевых свойств для работы в реальном времени. Такие эффекты, помимо всего прочего, нуждаются в плавном переходе от блока к блоку, иначе, например, эффект "Эхо" и подобные будут выполнены некорректно. К тому же во время проигрывания аудио может понадобиться менять параметры воспроизведения. Если сначала выполнять "загрузку по требованию", обработка начинается на более ранней стадии, чем она начиналась до этого. В любом случае внесенные изменения могут быть скорректированы и улучшены после отзывов наших пользователей.

2.9. Послесловие

В предыдущих разделах этой главы мы рассказали, как продуманная архитектура способствует развитию программы, или, иначе, как отсутствие правильной архитектуры препятствует этому.

Использование сторонних API, таких как PortAudio и wxWidgets принесло большую пользу проекту. Они предоставили нам рабочий код, на основе которого можно было строить собственную систему и абстрагироваться от особенностей различных целевых платформ. Ценой за их использование оказалось отсутствие гибкости при выборе абстракций. У нас довольно плохой код, отвечающий за запись и воспроизведение звука, поскольку нам приходится работать с потоками тремя различными способами. Код также чересчур изобилует функциями копирования данных, чего можно было бы избежать при наличии полного контроля над абстракциями.

API, предоставленный wxWidgets, заставил нас писать многословный, трудный для чтения код. Выходом из положения стало добавление слоя над wxWidgets для создания абстракций, что сделало код гораздо более приятным.

Для панели дорожки в Audacity нам потребовалось выйти за пределы возможностей библиотеки виджетов. В результате это воплотилось в собственный графический элемент. Для панели дорожки мы создали более простую систему с виджетами и автопозиционированем, отделенными на логическом уровне от других объектов внутри приложения.

Архитектурные решения кроются не только за выбором структуры новых функций. К ним относится также выбор того, что включать в приложение, а что - нет. Это поможет писать более понятный и безопасный код. Очень здорово пользоваться достоинствами таких скриптовых языков, как Perl, без необходимости держать у себя и поддерживать их копии. Выбор архитектурных решений также диктуется планами касательно будущего развития проекта. Модульность системы должна привести к простоте опробования экспериментальных функций, сделав такое тестирование более безопасным. "Загрузка по требованию" должна стать эволюционным этапом развития по направлению к обработке эффектов реального времени.

Чем глубже смотришь, чем очевиднее становится то, что Audacity воплотил в себе труд всего сообщества. Сообщество гораздо больше той группы людей, которая напрямую вносит изменения в проект, поскольку сам проект зависит еще и от сторонних библиотек, каждая из которых имеет собственно сообщество разработчиков и экспертов. Познакомившись с внутренним устройством Audacity, для вас, вероятно, не станет новостью то, что сообщество вокруг проекта с радостью приветствует своих новых членов и готово справиться с большим спектром задач самого разного уровня сложности.

На мой взгляд, без сомнения, природа и характер сложившегося вокруг Audacity сообщества отражается в сильных и слабых сторонах кода приложения. Более закрытая группа может написать более качественный и содержательный код, чем мы, но, с другой стороны, при меньшем количестве занятых разработчиков было бы сложнее реализовать тот же набор возможностей.

Примечания

Единственное исключение - это Lisp-подобный язык Nyquist, встроенный в Audacity очень давно. Мы хотели вынести его в отдельный модуль, поставляемый вместе с Audacity, но пока на это нет времени.